\chapter{Programmazione generica e librerie C++}
\section{Exceptions}
Se un'eccezione si verifica in un blocco try, lo stack si contrae fino al blocco try (incluso).
Questo comporta che tutte le variabili locali vengono distrutte ed eliminate.
I blocchi catch sono esaminati nell'odine in cui sono scritit.
Se non c'\`e alcuna corrispondenza, l'eccezione rimane attiva e il programma ritorna alla funzione chiamante, ed eventualmente al chiamante del chiamante, fino alla contrazione completa dello stack, con la terminazione del flusso di esecuzione.

\section{Template}
Il parametro pu\`o essere un identificatore per un tipo di dato o un valore costante.
\begin{Cpp}
  template <class T, int size>
\end{Cpp}

\section{Smart pointer}
Gli smart pointer possono occuparsi di chiamare la delete sul puntatore dell'oggetto incapsulato quando si esce da un blocco evitando leak di memoria anche in caso di eccezioni.
In caso lo smart pointer sia condiviso tra pi\`u utilizzatori \`e necessario definire chi possa elimare tale risorsa:
\begin{itemize}
\item l'ultimo a conoscere l'oggetto
\item un garbage collector che opera per conto del sistema
\end{itemize}

A partire dalla versione C++11 sono disponibili:
\begin{itemize}
\item std::shared\_ptr<BaseType>:
  implementa un meccanismo di conteggio dei riferimenti
\item std::weak\_ptr<BaseType>:
  permette di osservare il contenuto di uno shared\_ptr senza partecipare al conteggio dei riferimenti.
  Questo evita la creazione di cicli, quindi la corretta deallocazione delle risorsse.
\item std::unique\_ptr<BaseType>:
  implementa il concetto di propriet\`a, impedendo la copia
\item std::auto\_ptr<BaseType>:
  è stato deprecato perché la copia modifica l'originale.
\end{itemize}

\section{Standard Template Library}
\subsection{Contenitori}
\begin{itemize}
\item set:
  la chiave deve essere unica
\item multiset:
  la chiave pu\`o essere duplicata
\item map:
  basata su coppie chiave (unica), valore
\item multimap
  basata su coppie chiave (anche duplicata), valore
\end{itemize}

\subsection{Iteratori}
Oggetti che indicano una posizione all'interno di un contenitore.
L'accesso avviene deferenziando l'iteratore come se fosse un puntatore.